稱偷懶是部門習慣 海關層層包庇蛇王「追殺」舉報人員

稱偷懶是部門習慣
海關層層包庇蛇王「追殺」舉報人員

文書職系公務員總會總幹事梁籌庭（左）斥海關為護短不擇手段；右為副會長唐麗娥。張志華攝

【本報訊】一名80後政府助理文書主任去年調派到海關，發現下屬「蛇王」，卻被督察阻止處理紀律問題，以「部門習慣」為由開脫。事主向海關投訴調查課反映，再被一名總關員威嚇停止投訴。事主不服以電郵於部門公開事件，誤墮海關守則陷阱。有工會批評海關包庇違紀人員，更反過來為難投訴人，做法離譜。

記者：梁銘恩

文書職系公務員總會去年接獲會員陳先生（化名）投訴，稱由公務員事務局調派到海關任助理文書主任。但到任首日，即有辦公室助理向他明言「唔好管我放工時間」。持續觀察多個月後，他發現部門多名下屬經常遲到早退，又不遵守午膳時間，擅自提早放飯，甚至飯後消失半小時。陳先生作出勸告，反被對方質疑「你憑乜嘢管我，係要咁多事」。

相關新聞：事主寫「惹反感」函件違部隊守則

恐面臨處分影響升遷

其後有兩名督察向陳表示，不用依時上下班和用膳是部門習慣，指他不宜作任何提醒，以後毋須再督導涉違紀人士。陳不認同，遂向海關投訴調查課反映，卻遭調查課總關員私下威嚇，為前途着想應放棄投訴，雖然陳堅持投訴，但五個月後才獲回覆，在日常監察中未發現有出勤記錄不當。但陳先生質疑結果不公，調查人員未有翻查違紀人士的電子出入拍卡紀錄，反而相信人手簽到簿，「本簿仔只係擺喺門口茶几任你簽」，難以確保真確性。

陳先生不服，認為即使透過正途投訴，亦無法令問題獲正視。他於今年初獲調離海關，決定離職前以電郵在部門公開事件，還自己清白。但他上月收到海關「追殺令」，指控他涉違反海關《品行及紀律守則》，當中列明，員工不應書寫惹人反感的函件，表達對工作和同事的不滿。他現正面臨紀律處分。

文書職系公務員總會總幹事梁籌庭指，公務員一旦被紀律處分等於仕途盡毀，一段長時間不能升職，重則被書面警告，不可再考其他政府工，需半年交一次評該報告，最嚴重為免職處分。他批評海關為執法部門不守紀律，質疑海關為護短不擇手段。

海關回覆查詢時指，重視員工紀律和操守，所有人員必須遵守《公務員事務規例》和《品行及紀律守則》等部門指引。而有關職員出勤問題的投訴已完成調查，並無證據顯示個案涉及不當行為。就陳先生涉違規行為，現正內部調查，不宜評論個案內容。公務員事務局則回覆，事件屬海關內部管理事宜，任何公務員包括文書人員，都須遵守部門訂定的規則及指引。

上一則
上一則
港大派學分誘護理生反電子煙

下一則
下一則
事主寫「惹反感」函件違部隊守則

事主寫「惹反感」函件違部隊守則

文書聯系歸一般職系處管定部門管？

文書聯繫

CSB

我無 你都唔可以有 攬炒心態

我鍾意

香港海關就係無野做既

紀律部隊係最無紀律

On撚99
做政府就係為左可以蛇王
懶係勤力咁 又無bonus 洗咩同你博老命